\documentclass[12pt,draft,openany]{extbook}
\usepackage[lit,fancytop,ptfonts]{subook}
%\usepackage[lit,fancytop,ptfonts]{subook}
\setlength{\parindent}{3.5ex}
\begin{document}
\begingroup
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\ptsans
\vspace{13ex}
\centering\large
\noindent{}A.~K.~Cherkashin

\vspace{6ex}

{\Huge\bfseries

POLYSYTEM

ANALYSIS

AND SYNTHESIS

}
\vspace{1em}

The application in geography
\\[0.7em]
{\normalsize{} Editor {\itshape{} V.~S.~Mikheev}}
\vfill{}

Irkutsk 1997
\mbox{}
\endgroup
\newpage
\begingroup
\mbox{}
\thispagestyle{empty}

\ptsans
\vspace{13ex}
\centering\large
\noindent{}А.~К.~Черкашин

\vspace{6ex}

{\Huge\bfseries

ПОЛИСИСТЕМНЫЙ

АНАЛИЗ

И СИНТЕЗ

}
\vspace{1em}

Приложение в географии
\vspace{1em}

{\normalsize\parskip0pt
Ответственный редактор\\[-0.5em] доктор географических наук {\itshape В.~С.~Михеев}}
\vfill{}

Иркутск 1997
\mbox{}
\endgroup
\newpage{}
\begingroup
\newcommand\sucopyright{{\ptserif\copyright}}
\newcommand\ISBN{ISBN 5--02--030607--X}
\thispagestyle{empty}
\noindent{}УДК 167:510:910

\noindent{}ББК 22.172

\vspace{2em}

\noindent{}\begin{minipage}[t]{3em}
\noindent{}Ч 48%
\end{minipage}\hfill{}%
\begin{minipage}[t]{0.92\linewidth}
\setlength{\parindent}{3.5ex}

Черкашин~А.~К. {\bfseries Полисистемный анализ и синтез. Приложение в географии}\,{}/
А.~К.~Черкашин.~-- Новосибирск: Наука. Сиб. предприятие
РАН, 1997.~--~\pageref{LastPage}~с.\\[0.3em]
\ISBN{}.
\vspace{1em}

\begin{abstract}\
В книге исследуется сложный объект (планета Земля и свойственные ей процессы и явления) с разных сторон, в различных системных проекциях с использованием полисистемной методологии, возникающей из логики анализа противоположностей, понятий и законов общей теории систем в авторской интерпретации и из современных математических представлений о многомерных расслоенных пространствах. Для каждой научной проекции разрабатывается аксиоматическая теория, описывающая на специальном системном языке сквозным образом природные, экономические и социальные структуры и их изменения. Выделено около 20 теоретических направлений, отражающих различные аспекты изучения географических явлений разного масштаба, упорядочивающих имеющееся знание и позволяющих получить новые объяснения фактам. Для каждого направления дается краткий анализ понятийной базы, излагается используемый математический аппарат и на примерах иллюстрируются полученные выводы.

Книга представляет интерес для исследователей, работающих к различных областях науки и интересующихся проблемами поиска оснований формирования теоретических знаний и развития системной методологии решения конкретных задач.

Табл. 8. Ил. 94. Библиогр.: 563 назв.
\end{abstract}

\vspace{2em}
\centering
\textbf{Рецензенты}

доктор географических наук \textit{Ю.~М.~Семенов}

доктор физико-математических наук \textit{Г.~Н.~Константинов}
\vspace{1ex}

Работа выполнена при финансовой поддержке

Российского фонда фундаментальных исследований.

Проект 93-05-14076

"Теория и методы полигеосистемного анализа".

Проект 96-05-64727

"Геоинформационные процессы: исследование и моделирование"
\end{minipage}

\vfill{}
\begin{minipage}[t]{20em}
\mbox{}\par
\ISBN{}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{0.7\linewidth{}}
\noindent\sucopyright~А.~К.~Черкашин,~1997\par
\noindent\sucopyright~Российская академия наук, 1997
\end{minipage}
\endgroup
\newpage
\tableofcontents{}
\chapter*{Предисловие}
Логической базой всей географии была выработанная к концу
' XIX в. (А. Гумбольдт, В. Докучаев и др.) особенность изучения це-
лостной картины природы, с помощью которой для осмысления ес-
тественных отношений использованы цельные зрительные образы
неопределенной формы, в точности соответствующие пониманию
природных объектов как "многого в едином". Поскольку эти образы
были зрительными, они картографировались, поскольку находили от-
ражение в конкретных явлениях, то выражались через природные
компоненты и их связи, что способствовало развитию отраслевых
разделов географии. На теоретические основания классического ланд-
шафтоведения (начало вЂ” середина ХХ в.) были возложены надежды
на установление и описание всеобщей связи явлений и их объек-
тивной субординации. Началась онтологизация понятий, обеспечи-
вающих целостность восприятия, что содействовало быстрому ста-
новлению теоретических основ современной географии, в частности
аппарата исследований для получения новых фактов и проверки ис-
тинности научных выводов, что привело к конкретным результатам,
по-новому характеризующим природные и социально-экономиче-
ские образования, например в учении о зональности. Тем самым был
создан необходимый фундамент для перевода многих представлений
географии из разряда интуитивных в разряд более точных.
В последние годы по ряду объективных причин география ре-
шительно перешла от визуальных наблюдений и обобщений к научно
организованным исследованиям в контролируемых условиях. Она бе-
рет на вооружение и разрабатывает методические подходы, основан-
ные на применении современных приборов и новых технологий для
решения комплексных географических проблем. Необходимо понять,
как вовлекаются в действие различные структуры географических
объектов, как их анализировать: по отдельности, с последующим изу-
чением их взаимосвязи или сразу, взятые в целом? На этом пути не-
обходимо, преодолевая инерцию внутригеографического мышления,
найти общенаучный подход к теории и практике операций с комп-
лексными объектами. Формируется тенденция, предъявляющая воз-
росшие требования к метатеории географии и выявившая несоответ-
ствия между имеющимися гносеологическими принципами и новыми
научными фактами, что привело если не к дискредитации наивной
теоретико-познавательной основы классической географии, то к из-
вестной неудовлетворенности ее постулатами и пониманию необхо-
димости их замены более строгими положениями.
Монография доктора географических наук А.К. Черкашина в
этом смысле имеет особый характер. Это оригинальный труд ученого,
который, обладая большим личным опытом исследовательской ра-
боты в различных областях знания, стремится сформулировать новые
задачи„возникшие перед географической наукой, и наметить пути
и методы их решения. В центре внимания автора вЂ” теория и мето-
дология полисистемного анализа и синтеза, значение которых чита-
тель на ~знает понимать только тогда, когда он воспринимает явле-
ния и объекты географической реальности как сложные образования,
которые невозможно описать в рамках одной теории. При этом поли-
системный анализ выступает как специальное направление конструк-
тивного исследования сложных объектов. Его методы исходят из те-
оретического и методического базиса общей теории систем, фор-
мальной и диалектической логик, успешно применяемых разными
науками. Идея полисистемности строения природы, а вместе с ней
созданных человеком социально-экономических образований, на
фоне недостаточности информации о их свойствах, процессах и со-
стояниях вносит новые элементы в системные исследования геогра-
фической среды. Во-первых, возникает необходимость в ином под-
ходе к классификации системных качеств, методов их описания, вы-
деления и закрепления в научной практике. Во-вторых, что прин-
ципиально, в системных исследованиях при реализации принципа
объективности выделения систем разного рода возникает информа-
ционный барьер между качественной и количественной соизмери-
мостью неоднозначных, неравноценных и недостаточных фактов, по-
этому содержательное изучение определенного типа систем необхо-
димо дополнять совокупностью исследовательских средств и мето-
дов, обеспечивающих достоверность и упорядоченность информации
в системе знаний. В-третьих, требуется новый подход к созданию
информационной базы изучения природного целого и ее формали-
зации для описания зависимостей между элементами и связями си-
стемы.
Способы получения и использования знаний разрабатываются на
разных уровнях. В географии созданы и продолжают развиваться ис-
следования, основанные на методах сбора информации с последу-
ющим эмпирическим обобщением данных. Естественно, они никогда
не достигнут стадии полного завершения, так как любой опыт не
может быть интерпретирован в абстракции от понятийного и логи-
ческого аппарата, который делает возможным научную интерпрета-
цию. Сам факт чувственного восприятия предполагает активность
нашего сознания и является продуктом не только одних "чувствен-
ных сигналов", как например у Э. Маха, но и размышления, при-
нимающего в расчет многоступенчатый критерий практики и учи-
тывающий не только факты реальности в "наивном", несистемати-
зированном и логически не оформленном понимании, но и их связь.
Сознание проделывает большую селекционную и классификацион-
ную работу, что приводит к необходимости находить новые, обнов-
лять традиционные или приспосабливать заимствованные из разных
наук методические приемы, процедуры и исследовательские опера-
ции. Именно систематизации методов, определенной перестройке
оснований географии и ее постепенной строгой формализации, как
это было в других точных науках, например в физике и математике,
явившихся ориентиром создания новых познавательных средств, и
посвящено исследование А.К.Черкашина.
Им подняты важные вопросы обобщения опыта получения зна-
ний на этапе перехода от эмпирического к теоретическому уровню
с использованием процедур и алгоритмов разных видов исследова-
тельской работы. Речь идет не просто о необходимости выделения
и проведения познавательных операций над наблюдаемыми процес-
сами и явлениями природы, а операций над комплексными объек-
тами, которые не могут быть объяснены и предсказаны, опираясь
только на "здравый смысл", они требуют создания сложных и мно-
гоступенчатых понятийных теорий. Суть заключается в том, что на-
учный географический анализ на первых порах был "наукой о при-
роде", где нерасторжимо слиты естественно-научные факты, выра-
ботанные челоаечеектпе интеллектом, вЂ” интуицию и логика, проник-
шие из естественного язьпса самой природы в описательиую геогра-
фию. Изучение логических аспектов анализа не было актуальным.
Теперь положение изменилось, поскольку, имея дело с миром слож-
ных систем, географам стало трудно сверять такую теорию "непос-
редственно с вещами материального мира" и требуется своеобразный
компас, позволяющий не сбиться с пути и вести исследования пра-
вильным способом. На роль такого компаса все больше начинает
претендовать строгий логический метод рассуждения, в результате
чего потребность в изучении и применении законов логики значи-
тельно возросла. Полисистемный подход уделяет особое внимание
моделированию сложных объектов природы и использованию логи-
ческих и математических методов. Эгой важной стороне объектив-
ного развития географической науки в работе А.К.Черкашина отве-
дено значительное место.
В поле зрения автора находится проблема взаимодействия и ком-
муникации различных областей знания, чем, в частности, объясня-
ется большое внимание к моделям и понятийно-терминологической
базе исследований. Такой подход применен для формирования си-
стемы понятий и показа широких возможностей оперирования эле-
ментами языка теории вЂ” аксиомами, терминами, определениямивЂ”
по четким правилам логики с обоснованием достоверности получен-
ных результатов. Автор обобщил методы формализации миогих наук,
поставил их знания "на службу географии", чем выразил давнее
стремление географов осознанно отражать факты в понятиях более
широкого охвата при QIIMGRHHH и выделении разных природных и
социально-экономических образований. По существу, им представ-
лена миогоаспектная программа формализации географических за-
конов и закономерностей для выделения генеральных сквозных на-
правлений теоретического обобщения результатов исследований и
особенностей методических действий при решении конкретно-науч-
ных проблем, а также показаны возможности их применения в гео-
графии и других науках. Посредством таких представлений техника
моделирования и математические модели естественным образом со-
единяются с содержательной географией эмпирических обобщений.
Конечно, следует отдавать себе отчет в том, что научная про-
блематика, о которой идет речь в книге, очень сложна, миогогранна
и еще недостаточно разработана, поэтому поворот современной гео-
графической науки в эту сторону еще далеко не завершен и дает,
KBK это видно из исследования А.К. Черкашина, первые полезные
результаты. Рассмотренные им проблемы содержат элементы неоп-
ределенности и дискуссионности. Познание комплексных природ-
ных и других объектов как сложных полисистем вЂ” это процесс более
трудный и миогоступенчатый, чем было принято думать раньше. Он
связан с построением миожества вспомогательных научных понятий,
не имеющих прообразов в реальной природе и познавательных си-
туациях, но дающих возможность перейти от общих философских
категорий к конкретным уравнениям и расчетам, показав логические
истоки возникновения каждой закономерности.
Исследования А.К. Черкашина позволяют развить экстенсив-
ное" представление о структуре географического исследования через
обоснование существования уровней и типов исходной информации,
получаемой из различных. источников, которые, будучи обобщенны-
ми едиными методами, сводятся в итоге к эквивалентным интерпре-
тациям научных знаний. Это восполняет пробел между традицион-
ным изучением географических явлений и географией, идущей ему
на смену.

\begin{flushright}
\small{}
Доктор географических наук\par{}
\itshape{}
В.С. Михеев
\end{flushright}
\end{document}
